何君堯：培訓領綜援人士任巴士服務大使管理秩序

立法會交通事務委員會，今早討論《香港專營巴士服務獨立檢討委員會報告》，何君堯在會上批評領取綜援人士「坐食山崩」，促培訓他們擔任巴士上的輔助員，協助車長管理。

何君堯指船、飛機及鐵路均有輔助員，但巴士上卻未有輔助員。何君堯指年少時乘巴士有售票員，今日巴士上只有車長一人。他認為領取綜援的人士「唔做都有兩萬蚊」，建議培訓他們並擔任巴士輔助員及服務員，協助車長管理巴士，「協助佢地做工之麻！」何君堯又批評領取綜援人士「坐係度座食山崩！」。

何君堯在議程結束前提出動議，促巴士公司設立巴士服務大使，並推介綜援人士擔任，提升巴士乘客服務質素及支援車長行車運作，動議在建制派支持下獲通過。

對於報告擬在中環及深水埗設立每小時30公里的低速限制區，新民主同盟范國威質疑會否令車長及乘客不滿並產生衝突。運輸署署長陳美寶指歐美早有先例，低速限制區可令傷亡意外率下降四成。人民力量陳志全亦質疑成效，巴士意外的關鍵原因是車長的工時及過勞，「唔係監察佢有無過勞，應該係令到佢唔洗過勞麻」，促增加人手，令車長不再需要加班維生、在專營權訂立最高工時等。

多名議員亦認為政府未有措施應對車長待遇及工時問題，民主黨林卓廷指政府未有應對巴士司機長工時的問題，即工時達14小時的「特別更」。他稱雖然巴士公司表示中段有三小時休息時間，但地點不一定接近住所，未能真正休息，令車長失去家庭生活。林卓廷促訂立降低車長工時目標，又建議拿出政府收取的港鐵股息中約四億，予巴士公司增聘車長。運輸及房屋局局長陳帆只表示政府與巴士公司有共識，在今年第2季推行新的 《巴士車長工作、休息及用膳時間指引》後再作檢討，他亦指目前面對的是人手問題，即使提升薪酬亦未必能聘請足夠車長。航運及交通界易志明則促政府考慮輸入外勞。

運輸署署長陳美寶

公民黨郭家麒詢問政府歐洲訂立的巴士車長工時，出席官員無法回應，郭家麒指是每日九小時，批評主政官員竟然啞口無言。民建聯蔣麗芸指車長工資在20年間毫無增長，促規定巴士公司提升車費時，需撥出一定百分比予車長加薪。經民聯梁美芬則促減少兼職車長，應對車長高齡化問題。陳帆稱聘用兼職車長屬運作需要，而非成本考慮。

公民黨譚文豪指運輸署訂立巴士公司編更制度，應規定車長實際的休息時間，目前未有計算車長往返住所的時間，他指制度應該要「科學化」而非「講數」。

區諾軒問到《報告》中提及的「讓巴士離站時優先駛回道路」措施，運輸署署理助理署長丘國鼎指，外國有設立措施會以道路標記，提醒在主線行駛的車輛讓巴士駛離巴士站，署方正設計標誌及進行測試。區諾軒亦問及會否延長巴士站，讓巴士更快上落客，丘國鼎稱署方一直不斷研究，認同對巴士運作有幫助。

立法會議員區諾軒

民主黨鄺俊宇則跟進日前內地大媽辱罵車長事件，指過去多年「一宗監禁都無」，認為保護車長的法例十分落後。

公民黨陳淑莊問及對車長的保護措施，陳美寶指目前有車長反映保護罩並不穩固，但未來的新巴士交付時會一併裝設，將較為穩固。公民黨楊岳橋則問警隊會否參考鐵路專隊般，設立巴士專隊調查相關罪行。陳帆回應稱雖然目前車長有權向乘客索取個人資料，但執行上有實際困難，故會考慮設立錄音及攝錄設施，有助執法。

對於政府建議考慮設立「辱車長罪」，毛孟靜指現時已有法例應對，認為訂立新法是架床疊屋、浪費公帑，憂日後又會訂立辱警、律師等等罪行，認為侮辱定義非常困難。

陳淑莊提出無約束動議，促降低車長工時獲通過，僅自由黨三名議員反對。

《香港專營巴士服務獨立檢討委員會報告》合共提出45項建議，政府稱已推展或正推展31項措施，另6項正進行研究，餘下8項則有待研究。

他認為領取綜援的人士「唔做都有兩萬蚊」

Details

他認為領取綜援的人士「唔做都有兩萬蚊」

咁仲洗乜幫你做義工

咬老綜其實都應該要負社會責任
勞力時間都應該要
可以係做清潔沙灘果d啦
健全的大食懶應該都有唔少

點監管
佢qiu埋對手唔做你吹得佢漲
或者轉個頭同你玩嘢幫你辣慶啲客
車長真係多得你唔少
又唔扣得佢綜援

好似幾好，廢老治廢老

兒登仔又自打嘴巴

過海巴士站又真係需要嘅

都好,踢班廢人同假綜援出嚟做,不過最後一定販民同保皇扯貓尾反對

屌 一早就應該要有工作能力果班去做無人肯做既工作， 好似社會服務令咁儲時數

咪即係捉佢地出黎批鬥
服務大使：排隊呀，1個跟1個
之後成班人：收嗲啦 你咬老綜咋

大把啦， 啲公屋樓下日日一大班廢中食煙飲酒到通宵， 講野又大大聲，由朝到晚係度

拿呢啲建議就有建設性喇

個班大食懶會蛇王啦
又唔會有人睇住

好過喺屋企日日訓到頸痛啦？

你太睇得起佢哋活躍能力喇。
肯定hea鳩你一兩日之後影都冇

我識班綜援人士好積極做義工

支持要綜援班人做野
但係朝早啲巴士架架頂閘仲要整多條友上去

第一次支持何妖

個工作可以太鳩
但迫班有工作能力既綜援人士做野無錯喎

今次好難唔認同佢屌柒咬老綜班人

標籤化
係人都知你攞綜援
等同掛個牌遊街
g持何sir建議

咪係，你叫班低學歷綜援大媽做輔助員到時向巴士搞事就係佢地。

報告擬在中環及深水埗設立每小時30公里的低速限制區

等睇廢老同司機開拖

佢幫自己揾定後路啫